<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>设计原则</title>
    <link href="/2022/07/27/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E5%88%99/"/>
    <url>/2022/07/27/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E5%88%99/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="单一职责原则"><a href="#单一职责原则" class="headerlink" title="单一职责原则"></a>单一职责原则</h1><p>单一职责原则（Single Responsibility Principle，SRP）是指：所有的对象都应该有单一的职责，它提供的所有的服务也都仅围绕着这个职责。换句话说就是：一个类而言，应该仅有一个引起它变化的原因，永远不要让一个类存在多个改变的理由。</p><p>要理解单一职责原则，首先我们要理解什么是类的职责。类的职责是由该类的对象在系统中的角色所决定的。举例来讲，教学管理系统中，老师就代表着一种角色，这个角色决定老师的职责就是教学。而要完成教学的职责，老师需要讲课、批改作业，而讲课、批改作业的行为就相当于我们在程序中类的方法，类的方法和属性就是为了完成这个职责而设置的。</p><p>类的单一职责是说一个类应该只做一件事情。如果类中某个方法或属性与它所要完成的职责无关，或是为了完成另外的职责，那么这样的设计就不符合类的单一职责原则。而这样的设计的缺点是降低了类的内聚性，增强了类的耦合性。由此带来的问题是当我们使用这个类时，会把原本不需要的功能也带到了代码中，从而造成冗余代码或代码的浪费。</p><p>例如，考虑下图所示的设计。Rectangle（矩形）类有两个方法，方法draw()用于在屏幕上绘制一个矩形，方法area()用于计算矩形的面积。有两个不同的应用程序都要使用Rectangle类，一个是几何计算系统，Rectangle类会在几何形状计算方面为它提供帮助；一个是绘图系统，它需要使用Rectangle类在屏幕上绘制矩形。</p><p><img src="https://pica.zhimg.com/v2-878d1bc00adefe457b4df3e53e8ddb4e_720w.jpg?source=d16d100b" alt="img"></p><p>这种设计违反了单一职责原则，因为Rectangle类具有两个职责：一个职责提供画矩形几何图形的功能，一个职责提供了计算矩形面积的功能。</p><p>违反单一职责原则会导致一些严重的问题。首先，因为几何计算系统要使用Rectangle类，而Rectangle类又要使用GUI包。所以，在部署安装几何计算系统时，我们必须将GUI包中的类代码一起部署安装。其次，如果因为某些原因，绘图系统的改变导致了Rectangle类的改变，那么这个改变就强迫我们重新构建、测试和部署几何计算系统。如果忘记了这一点，那么几何计算系统可能会以不可预测的方式失败。</p><p>一个较好的设计是把Rectangle类的两个职责分离到下图所示的两个不同的类中，一个类提供计算面积的职责，一个类提供画矩形的职责。现在矩形绘制方式的改变就不会对几何计算系统造成影响。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-06330b14adc364880c8d1874821ebaca_720w.jpg?source=d16d100b" alt="img"></p><p>一个类如果有多个职责，也有多个改变它的理由。反之，如果你能想到一个类存在多个使其改变的原因，那么这个类就存在多个职责。例如上面提到的矩形类，要改变图形界面中矩形的外观要改动它，要改变矩形的几何运算也要改到它。因此这个矩形类要被拆成两个。</p><p>单一职责原则提出了对对象职责的一种理想期望。对象不应该承担太多职责，正如人不应该一心分为二用。唯有专注，才能保证对象的高内聚；唯有单一，才能保证对象的细粒度。对象的高内聚与细粒度有利于对象的重用。一个庞大的对象承担了太多的职责，当客户端需要该对象的某一个职责时，就不得不将所有的职责都包含进来，从而造成冗余代码或代码的浪费。</p><p>单一职责原则还有利于对象的稳定。对象的职责总是要提供给其他对象调用，从而形成对象与对象的协作，由此产生对象之间的依赖关系。对象的职责越少，则对象之间的依赖关系就越少，耦合度减弱，受其他对象的约束与牵制就越少，从而保证了系统的可扩展性。</p><p>单一职责原则并不是极端地要求我们只能为对象定义一个职责，而是利用极端的表述方式重点强调：在定义对象职责时，必须考虑职责与对象之间的所属关系。职责必须恰如其分地表现对象的行为，而不至于破坏和谐与平衡的美感，甚至格格不入。换言之，该原则描述的单一职责指的是公开在外的与该对象紧密相关的一组职责。例如，在媒体播放器中，可以在MediaPlayer类中定义一组与媒体播放相关的方法，如Open()、Play()、Stop()等。这些方法从职责的角度来讲，是内聚的，完全符合单一职责原则中“专注于做一件事”的要求。如果需求扩充，需要我们提供上传、下载媒体文件的功能，那么在设计时，就应该定义一个新类如MediaTransfer，由它来承担这一职责；而不是为了方便，草率地将其添加到MediaPlayer类中。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>软件工程</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
